\chapter{预赛}
\label{ch:prelim}

\section{FEniCS项目}
FEniCS项目是针对的一个研究和软件项目
创建自动计算的数学方法和软件
数学建模。 这意味着创建简单，直观，高效，
和用于求解偏微分方程的灵活软件
PDE使用有限元法。 FEniCS最初创建于
2003年由研究人员合作开发
世界各地的大学和研究机构数量。 对于
有关FEniCS的更多信息和FEniCS的最新更新
软件和本教程，请访问FEniCS网页
\texttt{https://fenicsproject.org}。

\index{DOLFIN}
\index{FFC}
\index{FIAT}
\index{UFL}
\index{mshr}
\index{PETSc}

FEniCS由许多构建块（软件组件）组成，
一起形成FEniCS软件：DOLFIN \cite{DOLFIN}，FFC
\cite{FFC}，FIAT \cite{FIAT}，UFL \cite{UFL_2014}，mshr，
和其他几个。有关概述，请参阅\cite{FEniCS}。
FENiCS用户很少需要考虑这一点
FEniCS的内部组织，但即使是临时用户也可以
有时会遇到各种FEniCS组件的名称，我们简要地说
列出FEniCS中的组件及其主要角色。 DOLFIN是
计算高性能的C ++后端的FEniCS。 DOLFIN
实现数据结构，如网格，函数空间和
函数，计算密集型算法如有限元
组合和网格细化，以及与线性代数解算器的接口
和数据结构如PETSc。 DOLFIN还实施了FEniCS
C ++和Python中的解决问题的环境。 FFC是代码
FEniCS（表单编译器）的一代引擎，负责
从高级数学生成高效的C ++代码
抽象。 FIAT是FEniCS的有限元后端，
负责生成有限元基函数，UFL
实现用户可以使用的抽象数学语言
表达变体问题，mshr提供FEniCS
网格生成功能。

\section{你会学到什么}

本教程的目标是演示如何应用
有限元解决FEniCS中的PDE。 通过一系列
例子，我们演示如何：

\begin{itemize}
  \item 求解线性PDE(如泊松方程)，

  \item 解决时间依赖型PDEs(如热方程)，

  \item 求解非线性PDE，

  \item 解决时间依赖非线性PDE的系统。
\end{itemize}

\noindent
重要话题涉及如何设定各种边界条件
类型(Dirichlet，Neumann，Robin)，如何创建网格，如何
定义变量系数，如何与线性和
非线性求解器，以及如何后处理和可视化解决方案。

我们还将讨论如何最好地构建Python代码
PDE求解器，如何调试程序，以及如何利用
的测试框架。

\section{使用本教程}

插图的数学保持简单，更好地关注
FEniCS功能和语法。 这意味着我们大多使用
Poisson方程和时间依赖扩散方程作为模型
问题，经常与输入数据调整，使我们得到一个非常
简单的解决方案可以通过任何标准有限的精确复制
元素方法在均匀的结构化网格中。 后一个属性
大大简化了实现的验证。
我们偶尔会插入一个更为相关的实例来提醒
读者从解决一个简单的模型问题到一个
FEniCS的挑战现实世界的问题往往相当短暂和容易。

使用FEniCS来解决PDE似乎需要一个彻底的
理解有限的抽象数学框架
元素方法以及Python编程方面的专业知识。
不过，事实证明，很多用户都可以拿起来
有限元素和Python编程的基本原理
以及本教程。 只需继续阅读并尝试
例子。 你会惊讶于用PDE来解决PDE的容易程度
FENICS！

\section{获取软件}

使用本教程显然需要访问FEniCS
软件。 FEniCS是一个复杂的软件库，本身和到期
它对许多依赖于最先进的开源科学的依赖
软件库。 手动构建FEniCS及其所有依赖项
从源头可以成为一项艰巨的任务。 即使是知道的专家
究竟如何配置和构建每个组件，一个完整的构建可以
字面上需要几个小时！ 除了软件的复杂性
本身，还有一层额外的复杂性在多少
不同种类的操作系统(Linux，Mac，Windows)
可能在用户的笔记本电脑或计算服务器上运行
不同的要求如何配置和构建软件。

\index{GNU/Linux}
\index{Linux}
\index{Mac OS X}
\index{Windows}
\index{installation}

因此，FEniCS项目提供了预先构建的包
安装方便，快捷，万无一失。

\begin{notice}[FEniCS下载和安装]
在本教程中，我们强调安装的两个主要选项
FEniCS软件：Docker容器和Ubuntu软件包。 当时
Docker容器适用于所有操作系统，即Ubuntu软件包
只能在基于Ubuntu的系统上工作。 注意内置的FEniCS
虽然基本原理，目前情况并不适用于Docker
通过Docker Jupyter笔记本选项支持绘图。

FEniCS也可以使用其他方法安装，包括Conda
包装和建筑从源头。 有关更多安装选项和
关于最简单和最佳安装选项的最新信息
FEniCS，查看官方FEniCS安装说明。 这些
可以在那里找到
\begin{center}
  \url{https://fenicsproject.org/download}
\end{center}
\end{notice}

\begin{notice}[FEniCS版本：2016.2]
FEniCS版本标注为2016.1，2016.2，2017.1等，
主要数字表示发行年份
次数是从1开始的计数器。发布次数
每年变化不大，但通常可以预期每次2--3次
年。 本教程是为FEniCS准备和测试的
版本2016.2。
\end{notice}

\index{source}

\subsection{使用Docker容器进行安装}

\index{Docker}
一个现代化的解决方案，挑战软件安装的多样化
软件平台是使用所谓的容器。 FEniCS
项目提供定制容器，受控，
一致和高性能的软件环境为FEniCS
节目。 FEniCS容器工作同样好\footnote{与Linux上运行Docker容器相比，运行在Mac和Windows上的Docker容器具有较小的性能开销。 然而，通过使用官方FEniCS容器附带的FEniCS的高度调优和优化版本，与在Mac或Windows上的源代码构建FEniCS及其依赖相比，性能损失通常很小，并且经常得到补偿。}
所有操作系统，包括Linux，Mac和Windows。

\index{Docker}
\index{performance}

要使用FEniCS容器，您必须先安装Docker
平台。 Docker安装很简单，可以使用说明书
在
\begin{center}
  \url{https://www.docker.com}
\end{center}
一旦你安装了
Docker，只需将以下行复制到
终端窗口：

\begin{bash}
$ curl -s https://get.fenicsproject.org | bash
\end{bash}

上面的命令将安装程序\texttt{fenicsproject}
系统。 此程序可让您轻松创建FEniCS会话
（容器）在您的系统：

\index{fenicsproject@{\rm\texttt{fenicsproject}}}

\begin{bash}
$ fenicsproject run
\end{bash}
此命令有几个有用的选项，如轻松切换
最新发布的FEniCS之间的最新开发版本
还有很多。 要了解更多信息，请键入\texttt{fenicsproject help}。 FEniCS可以
也可以直接与Docker一起使用，但这通常需要
键入一个比较复杂的Docker命令，例如：

\begin{bash}
$ docker run --rm -ti -v `pwd`:/home/fenics/shared -w
/home/fenics/shared quay.io/fenicsproject/stable:current '/bin/bash -l
-c "export TERM=xterm; bash -i"'
\end{bash}

\begin{notice}[与FEniCS容器共享文件]
当您使用\texttt{fenicsproject run}运行FEniCS会话时，它会
自动共享您当前的工作目录（该目录
使用FEniCS从中运行\texttt{fenicsproject}命令）
会话。 当FEniCS会话启动时，它会自动启动
进入一个名为\texttt{shared}的目录，它将与之相同
您的主机系统上的当前工作目录。 这意味着
您可以轻松地编辑文件并在FEniCS会话中写入数据
文件将直接在您的主机系统上访问。 它是
建议您使用自己喜欢的编辑器编辑程序
(如Emacs或Vim)，并使用FEniCS会话
只能运行你的程序。
\end{notice}

\index{editor}
\index{Emacs}
\index{Vim}

\subsection{使用Ubuntu软件包进行安装}
对于Ubuntu GNU/Linux用户，FEniCS也可以轻松安装
标准的Ubuntu软件包manager \texttt{apt-get}。 只需复制以下内容
线路进入终端窗口：

\index{Ubuntu}
\index{Debian}
\index{packages}

\begin{bash}
$ sudo add-apt-repository ppa:fenics-packages/fenics
$ sudo apt-get update
$ sudo apt-get install fenics
$ sudo apt-get dist-upgrade
\end{bash}

这将添加FEniCS包存档(PPA)到您的Ubuntu
电脑的软件清单，然后安装FEniCS。 它会
还将自动安装FEniCS的依赖关系。

\begin{notice}[注意旧包装！]
除了FEniCS PPA，FEniCS提供
软件也是官方Ubuntu存储库的一部分。 然而，
这取决于您正在运行的Ubuntu的版本，何时启动
发布是针对最新的FEniCS版本而创建的
官方Ubuntu存储库可能包含过时的版本
FENICS。 因此，最好从FEniCS PPA安装。
\end{notice}

\subsection{测试您的安装}
一旦你安装了FEniCS，你应该快速测试一下
您的安装正常工作。 为此，请键入以下内容
命令在FEniCS启用的\footnote{对于FEniCS容器的用户，这意味着首先运行命令\texttt{fenicsproject run}。} terminal:

\begin{bash}
$ python -c 'import fenics'
\end{bash}

如果一切顺利，你应该能够运行这个命令没有任何
错误信息(或任何其他输出)。

\section{获取教程示例}
在本教程中，您将学习有限元和FEniCS编程
通过一些示范程序，演示如何
使用有限元法解决特定的PDE，如何编程
在FEniCS中的解算器，以及如何创建精心设计的Python代码
以后可以扩大到解决更复杂的问题。 所有
示例程序可从本书的网页获得
\begin{center}
  \url{https://fenicsproject.org/tutorial}。
\end{center}
  节目以及
此文本的源代码也可以直接从
\begin{center}
\url{https://github.com/hplgit/fenics-tutorial/}
\end{center}
书。

\index{code}

\section{背景知识}
\subsection{用Python编程}
\label{ftut:pybooks}

虽然你可以通过工作来接受基本的Python编程
通过本教程中的示例，您可能需要学习
关于Python语言的附加资料。 一个自然的起点
对于初学者来说，是经典的\emph{Python Tutorial}\cite{PythonTutorial}，
或者是针对科学计算的教程
\cite{Langtangen_Hellevik_tutorial}。 在后者中，你也会发现
指向Python中科学计算的其他教程。 其中
普通书我们推荐一般介绍\emph{Dive into
Python}\cite{Pilgrim}以及专注于科学的文本
用Python进行计算
\cite{Langtangen2008,Langtangen2009a,Kinder_Nelson_2015,Kiusalaas2005,Landau_2015}。
\index{Python}

\begin{notice}[Python版本]
Python有两个版本，2和3，这些不兼容。
FEniCS适用于两种版本的Python。 一切
本教程中的程序也可以开发，以便可以运行它们
在Python 2和3之下。需要打印的Python程序必须
然后开始
\begin{bash}
$ from __future__ import print_function
\end{bash}
在Python 2中启用Python 3中的\texttt{print}函数
在本教程的程序中使用\texttt{print}由函数组成
电话，如\texttt{print('a：'，a)}。 几乎所有的其他结构都是
在Python 2和3中看起来一样的表单。
\end{notice}

\subsection{有限元法}
\label{ftut:fembooks}

\index{finite element method}
许多好书已经写在有限元法上。该
书通常属于两类：摘要
方法的数学版本或工程“结构”
分析“制定。 FEniCS严格依赖于这些概念
抽象数学博览会。 第一作者有书\footnote{\texttt{http://hplgit.github.io/fem-book/doc/web/index.html}}\cite{Langtangen_Mardal_FEM_2016}
一个
\begin{center}
  \url{http://hplgit.github.io/fem-book/doc/web/index.html}
\end{center}
在开发中
以直观的方式解释有限元法的所有细节，
使用FEniCS采用的抽象数学公式。

Larson和Bengzon的有限元文本 \cite{Larson_2013}
是我们推荐的有限元法介绍，
数学符号与FEniCS一致。
一本易于阅读的书籍，也为您提供了一个很好的一般背景
使用FEniCS，是Gockenbach \cite{Gockenbach2006}。 这本书由Donea
而Huerta \cite{DoneaHuerta2003}具有相似的风格，但目标是
读者对流体流动问题感兴趣。 Hughes \cite{Hughes1987}
也被推荐，特别是对于对固体感兴趣的读者
力学和热传递应用。

具有工程“结构分析”背景的读者
有限元方法的版本可能会找到Bickford
\cite{Bickford1994}一个有吸引力的桥梁到抽象
FEniCS建立的数学公式。 那些有一个
微分方程的弱背景一般应该咨询一个
更基础的书，和Eriksson \emph{et al}
\cite{ErikssonEstepHansboEtAl1996}是一个很好的选择。 在上
另一方面，FEniCS用户具有较强的数学背景
将欣赏Brenner和Scott \cite{BrennerScott2008}的文章, 
Braess \cite{Braess2007}, Ern和Guermond \cite{ErnGuermond2004}, 
Quarteroni和Valli \cite{QuarteroniValli1994}, 或Ciarlet
\cite{Ciarlet2002}。
